% remove handout to get the "animations"
\documentclass[aspectratio=169,xcolor=dvipsnames]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{frcursive}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\setfont}[2]{{\fontfamily{#1}\selectfont #2}}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{BrickRed}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\blue}[1]{\textcolor{blue}{\textbf{#1}}}

\usefonttheme[onlymath]{serif}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}
\usecolortheme{beaver}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Contenuti}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{pgf, tikz}
\usetikzlibrary{overlay-beamer-styles}

\author{Giordano Colli \and Tiuna Angelini \and Prof. Luca Forlizzi Ph.D.}
\title{Lezione 1}
\subtitle{Implementazioni}
\institute{Universita' degli studi dell'Aquila}
\date{Novembre 2022}
\logo{\includegraphics[height=2cm]{pic/univaq-logo.png}}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Informazioni}
\begin{frame}{Informazioni}

\begin{itemize}
    \item I sorgenti li trovate sul repository di Giordano: 
        \red
        {\href {https://gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq/-/tree/main/Tiuna/Teoria/lezione-1}
        {gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq}}
    \item Nella repo troverete cartelle con il nome dei problemi contenenti due implementazioni, una in C e l'altra in C++, e queste slides.
    \item Se volete contattarmi in privato per chiarimenti, dubbi e problemi da sottopormi: 
        \red{\href{mailto://tiunapierangelo.angelini@student.univaq.it}{tiunapierangelo.angelini@student.univaq.it}}
\end{itemize}

\end{frame}
\section{Grasshopper}
\begin{frame}{Grasshopper}
    \begin{overlayarea}{\textwidth}{1cm}
    \only<1-3 |handout:1>
    {Ci è dato un array $A$ di lunghezza $n$,} 
    \only<2-3 |handout:1>
    {con elementi $a_i$ che rappresentano i pesi dei salti del grillo}
    \only<4-|handout:2>
    {L'obiettivo è minimizzare la somma dei pesi $a_i$ delle celle visitate dal 
        grillo per arrivare alla posizione $\color{BrickRed}{n}$.\\}
    \end{overlayarea}

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[ampersand replacement=\&]
%           \draw<1->[black] (0,0) rectangle (10,1); 
            \matrix[nodes={draw, minimum size = 1cm}, column sep=0pt]
            {
                \node<1->[alt=<3|handout:1>{text=BrickRed}{text=black}] {$a_1$}; \& \node<1-> {$a_2$}; 
                \& \node<1-> {$a_3$}; \& \node<1-> {$a_4$}; \& \node<1->[dashed] {$\quad \hdots \hdots \quad $}; 
                \& \node {$a_{n-1}$}; \& \node<1->[alt=<4-|handout:2>{text=BrickRed}{text=black}] {$a_n$};\\
            };
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{overlayarea}{\textwidth}{1cm}
        \only<3|handout:1>
        {Il grillo inizia in posizione $\color{BrickRed}{1}$ e ad ogni salto 
            può decidere se spostarsi dalla posizione $i$ alla posizione $i+1$ o $i+2$.\\}
        \only<5|handout:2>
        {Vediamo la formulazione \emph{dynamic programming}!}
    \end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Grasshopper - Formulazione}
    \begin{itemize}
        \item<1-> Definiamo la funzione $dp$
        \item<2-> $dp(i)$ è il peso del cammino più corto da $1$ a $i$, i casi base sono triviali.
        \item<4-> Per sottostruttura ottima il cammino più corto da $1$ a $i$
        sarà il peso di $a_i$ più il minimo tra i pesi dei cammini a un salto dalla posizione $i$. 
    \end{itemize}
    \[ \onslide<3->{dp(i) = \left\{\begin{array}{ll}
         0 & \text{se } i = 1 \\
         a_2 & \text{se } i = 2 \\
         \onslide<5->{a_i + \min{(dp(i-1), dp(i-2))} & \text{altrimenti}} 
    \end{array}\right .
    } \]
    \onslide<6> {Ed ora vediamo un po di \red{\href 
{https://gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq/-/tree/main/Tiuna/Teoria/lezione-1/grasshopper}
        {codice}}..}
\end{frame}

\section{Stringhe binarie di k cifre che non contengono '11'}

\begin{frame}{Stringhe binarie di k cifre che non contengono '11'}
    Ci viene dato un numero naturale $\color{BrickRed}{k}$, \pause e il problema
    consiste nel trovare quante sono le stringhe \emph{binarie} di $\color{BrickRed}{k}$ 
    cifre che non contengono $\color{BrickRed}{11}$ come sottostringa.\\ 
    \pause
    Qualche esempio:
    \begin{table}[]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c c c c}
             $k$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$\\
             \hline
             \hline
             & $\epsilon$ & $0$ & $00$ & $000$\\
             & & $1$ & $01$ & $001$ \\
             & & & $10$ & $010$ \\
             & & & & $100$ \\
             & & & & $101$
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Stringhe binarie che non contengono '11' - Formulazione}
    Se una stringa binaria $s = a_1a_2\dots a_{k-1}a_{k}$ non contiene $11$, 
    lo stesso vale per $s_1 = a_1a_2 \dots a_{k-1}$. \pause Ora ci sono due casi:
    \begin{itemize}
        \item se $a_{k-1} = 0$ allora $s = a_1\hdots a_{k-2}00$ oppure $s = a_1\hdots a_{k-2}01$\pause
        \item se $a_{k-1} = 1$ allora $s = a_1\hdots a_{k-2}10$\pause
    \end{itemize}
    Quindi se $dp(k)$ rappresenta il numero di stringhe binarie che non contengono $11$, possiamo scrivere
    \pause
    \[dp(k) = f_0(k) + f_1(k) \]
    \pause
    Dove $f_0(k)$ è il numero di quelle che finiscono per $0$ e $f_1(k)$ è il numero 
    di quelle che finiscono per $1$.
\end{frame}
\begin{frame}{Stringhe binarie che non contengono '11' - Formulazione}
    \vspace{-0.5cm}
    \[dp(k) = f_0(k) + f_1(k) \]\pause
    \vspace{-0.5cm}
    \begin{itemize}
        \item Quindi risultano le seguenti relazioni di ricorrenza
            \begin{align}
                & f_0(k) = f_0(k-1) + f_1(k-1) = dp(k-1) \\ 
                & f_1(k) = f_0(k-1)
            \end{align} \pause
            \vspace{-0.5cm}
        \item Spostiamo gli indici e sostituiamo la $(1)$ nella $(2)$ per ottenere
            \begin{equation} 
                f_1(k) = f_0(k-2) + f_1(k-2) = dp(k-2)
            \end{equation} \pause
            \vspace{-0.5cm}
        \item Sommando la $(1)$ con la $(3)$ otteniamo che 
            \[ dp (k) = dp(k-1) + dp (k-2)\] \pause
            \vspace{-0.5cm}
        \item Vi ricorda qualcosa?
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Stringhe binarie che non contengono '11' - Formulazione}
    Restano solo da definire i casi base: \pause per convenzione poniamo $dp (0) = \pause 1$, \pause e $dp (1) = \pause 2$ 
    (le stringhe $0$ e $1$), e abbiamo formulato la nostra funzione ricorsiva: \pause
        \[ 
        dp(k) = \left\{\begin{array}{ll}
            1 & \text{se } k = 0 \\ \pause
            2 & \text{se } k = 1 \\ \pause
            dp(k-1) + dp(k-2) & \text{altrimenti} 
            \end{array}\right . 
        \] \pause
        Torniamo al \red{\href 
{https://gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq/-/tree/main/Tiuna/Teoria/lezione-1/k-length-string-without-11}
        {codice}} :)
\end{frame}

\section{Tartaruga}
\begin{frame}{Tartaruga}
    \begin{columns}
        \begin{column}{.48\textwidth}
            \onslide<1->{Nel problema della tartaruga ci viene fornita una 
            griglia $A$ di taglia $n \times n$, piena di insalata.\\}
            \onslide<2->{La tartaruga inizia in posizione $a_{11}$, e i pesi $a_{ij}$ rappresentano
            quanta insalata si trova in ogni locazione.\\}
            \onslide<3->{La tartaruga muoversi dalla posizione $(i,j)$ alle posizioni \blue{$(i,j+1)$} o \blue{$(i+1,j)$},}
            \onslide<4->{e l'obiettivo è arrivare alla posizione $\color{BrickRed}{a_{nn}}$, massimizzando la somma degli $a_{ij}$ visitati
            dalla tartartuga.\\}
            \onslide<6>{Scriviamo la formulazione \red{dynamic programming}...}
        \end{column}
        \begin{column}{.48\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[ampersand replacement=\&]
                \matrix[nodes={draw, minimum size=1cm},column sep=-0.2, row sep=-0.2]
                {
                    \node[alt=<5->{fill=black!5}] (turtle) {$0$}; 
                    \& \node[alt=<3|handout:0>{fill=blue!5}] (b) {$1$}; \& \node {$9$}; 
                    \& \node{$6$}; \& \node {$2$}; \\
                    \node[alt=<3|handout:0>{fill=blue!5},alt=<5->{fill=black!5}] (a) {$8$}; 
                    \& \node[alt=<5->{fill=black!5}] (p2) {$6$}; 
                    \& \node {$4$}; \& \node{$1$}; \& \node {$4$}; \\
                    \node {$4$}; \& \node[alt=<5->{fill=black!5}] (p3) {$9$}; 
                    \& \node[alt=<5->{fill=black!5}] (p4) {$6$}; 
                    \& \node[alt=<5->{fill=black!5}] (p5) {$8$}; 
                    \& \node[alt=<5->{fill=black!5}] (p6) {$3$}; \\
                    \node {$3$}; \& \node {$0$}; \& \node {$2$}; \& \node {$1$}; 
                    \& \node[alt=<5->{fill=black!5}] (p7) {$5$}; \\
                    \node {$2$}; \& \node {$1$}; \& \node {$2$}; \& \node{$2$}; 
                    \& \node[alt=<4->{fill=BrickRed!5}] (end) {$6$}; \\
                };
                \onslide<3|handout:0>{\draw[->,very thick, blue] (turtle) -- ([xshift=-4pt]b.center);
                \draw[->,very thick, blue] ([yshift=-10pt]turtle.center) -- ([yshift=6pt]a.center);}
                \onslide<5->{
                    \foreach \x/\y in {turtle/a,p2/p3,p6/p7,p7/end} 
                        \draw[->,very thick,BrickRed] ([yshift=-7pt]\x.center) -- ([yshift=7pt]\y.center);

                    \foreach \x/\y in {a/p2,p3/p4,p4/p5,p5/p6}
                        \draw[->,very thick,BrickRed] ([xshift=7pt]\x.center) -- ([xshift=-7pt]\y.center);
                }
                \onslide<2->{\node at (turtle) {\includegraphics[width=.16\textwidth]{pic/turtle.png}};}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \hfill
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Tartaruga - Formulazione}
    \begin{itemize}
        \item Il problema ha una struttura molto simile ad un problema che abbiamo visto ... \pause
        \item La funzione $dp(i,j)$ rappresenterà il percorso di peso massimo da $(1,1)$ a $(i,j)$\pause
    \end{itemize}
    \vfill
    \[ dp(i,j) = \left\{\begin{array}{ll} \pause
        0 \quad \text{se } (i,j) = (1,1) \\ \pause
        a_{1j} + dp(1,j-1) \quad \text{se } i = 1 \\ \pause
        a_{i1} + dp(i-1,1) \quad \text{se } j = 1 \\ \pause
        a_{ij} + max (dp(i-1,j), dp(i,j-1)) \quad \text{altrimenti} \pause
    \end{array}\right .\]
    Guardiamo l'ultima \red{\href
{https://gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq/-/tree/main/Tiuna/Teoria/lezione-1/turtle}
    {implementazione}}
\end{frame}

\section{Licenza}
\begin{frame}[t]{Licenza}
\begin{minipage}[t][0.8715\textheight]{\textwidth}  
    \vfill
    \begin{center}
    \Huge {\setfont{frc}{The End!}}
    \end{center}
    \vfill

    \hspace{-0.5cm}\includegraphics[width=0.2\linewidth]{pic/creativecommons.png} \hspace{0.5cm}
    \footnotesize{Queste slides sono distribuite sotto licenza Creative Commons.}
    \vspace{1cm}
\end{minipage}
\end{frame}

\end{document}
